[
     {
          "question": "В одной из пьес звучал хор, певший:\n   Мы все имеем интерес:\n   Где тут местком или собес -\n   Нас ждут за каждой дверью:\n   Начиналась же эта песня так:\n   Коль есть герои у страны -\n   Должны же быть у них:\n   А кто?",
          "answer": "В этой пьесе по мотивам Ильфа и Петрова хор \"сыновей лейтенанта Шмидта\"\nпел: \"Коль есть герои у страны - Должны же быть у них сыны...\"",
          "number": 601
     },
     {
          "question": "В работе \"Основы немецкого права в пословицах и поговорках\" комментарий\nк некой пословице указывает, что по закону \"лицо не ответственно за\nвозможные недостатки преподнесённой движимости\". Какую же пословицу так\nкомментирует эта работа?",
          "answer": "\"Дарёному коню в зубы не смотрят\".",
          "number": 602
     },
     {
          "question": "Илья Шевелев не советует ругать другого, даже если слова упрёка\nсправедливы. А с каким оружием он сравнивает такие слова?",
          "answer": "Не ругайте никого, ведь ваши же слова к вам могут вернуться. Они - как\nбумеранг.",
          "number": 603
     },
     {
          "question": "Одна из скульптур Джорджа Стэнли представляет собой фигуру рыцаря,\nдержащего в скрещённых на груди руках остриём вниз большой меч. Этот\nрыцарь находится на постаменте, верхняя часть которого напоминает\nкатушку. А какую?",
          "answer": "Эта фигурка, которую иначе, как \"Оскар\" никто обычно не называет,\nнаходится на катушке с киноплёнкой.",
          "number": 604
     },
     {
          "question": "Э.Сервус советовал не докапываться до причин, если, конечно, вас\nустраивает ЭТО. Люди, которые долгое время вели ЭТО на телевидении,\nимеют к некоторым из вас самое непосредственное отношение. Кто они?",
          "answer": "Следствие подходит - причины не важны... Я думаю вы видели \"Следствие\nведут знатоки\".",
          "number": 605
     },
     {
          "question": "Юрий Гурин как-то сочинил детскую сказочку про волшебный трамвай, войдя\nв который Лев превратился в другого зверя. А какого?",
          "answer": "Взял бы билет, остался бы самим собой. А так лев стал зайцем.",
          "number": 606
     },
     {
          "question": "   Пыль-туман над дорогой клубится.\n   На обочине дремлет убийца.\n   Прижимает к себе АВТОМАТ.\n   И вдыхает его аромат:\n   Перед вами строки Владимира Уфлянда из так называемого \"подражания\nМ.Ю.Лермонтову\". А какому именно его произведению?",
          "answer": "Это подражание называется \"Песня про Калашникова\". А произведение -\n\"Песня про купца Калашникова\".",
          "number": 607
     },
     {
          "question": "Долгое время этой оперой традиционно открывались оперные сезоны в\nимператорских театрах Москвы и Санкт-Петербурга. Её ставили и в Праге, и\nв Риге, и в Берлине. А в какой европейской столице по вполне понятным\nсоображениям её не ставили никогда?",
          "answer": "Оперы \"Иван Сусанин\" никогда не ставили в Варшаве. По вполне понятным\nпричинам...",
          "number": 608
     },
     {
          "question": "Много товаров может предложить одесский толчок \"Седьмой километр\". Над\nвсем его пространством стоит невообразимый гул - каждый рекламирует свой\nтовар. Но если прислушаться внимательно, то чаще всего вы услышит\nназвание того, что никогда не купите и никогда не продадите, хотя у вас\nэто наверняка есть с самого раннего детства. Так что это за странный\n\"товар\", о котором так громко кричат на толчке?",
          "answer": "\"Ноги, ноги\"...",
          "number": 609
     },
     {
          "question": "Ещё при царе Алексее Михайловиче при дворе существовал обычай, связанный\nсо старинным взглядом на иностранца, как на человека \"поганого\",\n\"нечистого\". Допустив послов к целованию руки, царь затем проделывал то,\nчто приводило иностранцев в большое смущение. А кто наиболее известен\nподобным \"поступком\"?",
          "answer": "Наши врачи приветствовали бы подобное поведение, ибо царь после\n\"целования\" умывал руки. А задолго до него это же сделал Понтий Пилат.",
          "number": 610
     },
     {
          "question": "Практически во всём мире дорожный знак, предписывающий остановку,\nпредставляет собой красный восьмиугольник с надписью STOP. A вот в\nИзраиле надпись заменена изображением останавливающей ладони. Чем же\nизраильтян так не устроил стандартный знак остановки, если верить\nнеофициальной, но довольно популярной версии?",
          "answer": "Как известно, израильтяне привыкли читать справа налево, а ведь такое\nпрочтение этого знака немного неприлично...",
          "number": 611
     },
     {
          "question": "Этот человек после смерти стал строгим и неумолимым судьёй в подземном\nцарстве Аида. Ничего странного в такой суровости нет, ведь его жена\nнаставила рога не только мужу, но и сыну. А где жил этот сын?",
          "answer": "Жена Миноса изменила мужу с быком, посему и у сына - человека-быка -\nбыли рога. А жил тот в лабиринте.",
          "number": 612
     },
     {
          "question": "\"Жизнь человеку даётся один раз, и прожить её надо так, чтоб не было\nмучительно больно за бесцельно прожитые годы.\" Всего из-за одной\nопечатки в этой фразе однажды отправился в макулатуру свежеотпечатанный\nтираж книги Н.Островского \"Как закалялась сталь\". Какая единственная\nбуква в одном из слов этой фразы была \"исправлена\"?",
          "answer": "\"... и прожить её надо там, чтоб не было мучительно больно за бесцельно\nпрожитые годы\".",
          "number": 613
     },
     {
          "question": "Владелец одного из московских ресторанов Арчил Гомиашвили недавно\nприобрёл уникальный автомобиль - \"Лорен Дитрих\" выпуска конца прошлого\nвека, на котором в фильме \"Огни большого города\" ездил сам Чарли Чаплин.\nМашина оказалась в Москве чуть ли не в 30-е годы - её привёз один\nколлекционер. Потом ею владел кто-то из видных советских политических\nдеятелей, а вскоре автомобиль был перекрашен в жёлто-зелёный цвет. Как\nже стали называть этот автомобиль после этого?",
          "answer": "\"Антилопа-Гну\".",
          "number": 614
     },
     {
          "question": "Согласно одному бестселлеру, многие немцы уверены, что это слово пришло\nво разные языки мира из китайского. Однако на самом деле это\nзвукоподражание придумали в начале 20-го века англичане. Есть оно и в\nрусском языке, но, пожалуй, чаще мы употребляем синонимичное этому слову\nвыражение. Какое?",
          "answer": "\"Настольный теннис\", который некоторые гордо именуют \"пинг-понг\".",
          "number": 615
     },
     {
          "question": "В одной из военных академий Москвы до сих пор ходит история о том, как\nоднажды возвращался сын некоего легендарного человека в родной институт\nпосле хорошей пьянки, на машине доехал до КПП, а дальше ноги его нести\nотказались. И вот ползёт он по снегу к ступенькам КПП и бормочет: \"Я\nтоже хочу быть...\". Догадавшись, кем он \"хотел быть\", думаю, вы без труда\nвспомните его отца.",
          "answer": "\"Я тоже хочу быть НАСТОЯЩИМ ЧЕЛОВЕКОМ...\". Он, как и отец, носил фамилию\nМаресьев.",
          "number": 616
     },
     {
          "question": "Первое - \"лишь символы и знаки Того ручья с бездонным дном, Который в\nнас течёт во мраке И о совсем журчит ином\". Второй - живой, даже когда\nон стреляный. Уважаемые игроки! Докажите мне, что первое и второй не\nэквивалентны.",
          "answer": "Слово, воробей... А, как известно, слово не воробей, вылетит - не\nпоймаешь!",
          "number": 617
     },
     {
          "question": "Троицкий выразился об этой женщине так: \"Рыжеволосая фурия с\nчеловеческим голосом, свободными манерами и извечными любовными\nпроблемами\". Если верить \"Собеседнику\", её известность настолько велика,\nчто её мужа в Германии пустили в один из престижнейших залов лишь после\nтого, как узнали о его браке с ней. А кто этот муж?",
          "answer": "Вот, наверное, обидно было Филиппу Киркорову, мужу Аллы Пугачёвой!",
          "number": 618
     },
     {
          "question": "\"Я не нашёл в вашей \"небесной механике\" ЕГО, сударь\", - сказал Наполеон\nБонапарт выдающемуся французскому астроному и математику Лапласу. \"Я не\nнуждаюсь в этой гипотезе, чтобы построить картину мира\", - вежливо\nответил учёный. Так кого же не было в \"небесной механике\" Лапласа?",
          "answer": "Лапласу для точной картины мира Бог был абсолютно не нужен.",
          "number": 619
     },
     {
          "question": "В 1853 году одному посетителю ресторана в городке Саратога-Спрингс не\nпонравилось \"слишком толсто\" нарезанное блюдо, приготовленное\nшеф-поваром Джорджем Крамом. Взбешённый Крам приготовил новую порцию,\nпричём так, что посетитель даже не смог воспользоваться столовыми\nприборами. Внимание, вопрос! Какие \"щепки\" вскоре стали фирменным блюдом\nэтого ресторана?",
          "answer": "Картофель в новом блюде был нарезан так тонко и прожарен так хорошо, что\nна вилку его наколоть было невозможно. Так, говорят, появились чипсы.",
          "number": 620
     },
     {
          "question": "Если верить анекдотам, однажды один из крупнейших политических деятелей\nСоветского Союза взошёл на трибуну, дабы зачитать речь по поводу\nоткрытия одного знаменательного и важного события, которое происходило\nна сей раз в советской столице. Свою речь он начал так: \"О! О! О!..\". А\nв каком году это было?",
          "answer": "Наш генсек начал своё выступление на Олимпиаде в Москве 1980 года с\nтого, что прочитал олимпийскую символику...",
          "number": 621
     },
     {
          "question": "Каждый год на одной только дороге из Петербурга в Москву бесследно\nисчезает до нескольких километров ценного кабеля, правда, через какое-то\nвремя \"пропажа\" возвращается. Похититель известен, но вот способа\nпредотвратить \"кражу\" никто ещё не придумал. Назовите этого\nбезнаказанного вора.",
          "answer": "Холод. Физика, блин!",
          "number": 622
     },
     {
          "question": "В народе популярна мысль о том, что некая \"леди\", сходящая с\n\"автомобиля\", уменьшает нагрузку на \"двигатель\". Попробуйте хотя бы с\n10-20% точностью назвать мощность этого \"двигателя\".",
          "answer": "Как известно, баба с воза, кобыле легче. Таким образом, мощность\nдвигателя - одна лошадиная сила.",
          "number": 623
     },
     {
          "question": "У африканского слона - 1,5 метра, у индийского - 0,5 метра, у лисички\nфенека - 15 сантиметров. А у этих животных они на самом деле средние,\nхотя у одного из их представителей в своё время интересовались\nназначением именно больших. Внимание, вопрос! Кто проводил тот опрос?",
          "answer": "Красная Шапочка спрашивала волка: \"Зачем тебе такие большие уши?\". А\nвовсе не то, что многие из вас подумали...",
          "number": 624
     },
     {
          "question": "Ряд исследователей считает, что это болезнь, передающаяся половым путём.\nВ последние годы её распространением активно занялись медики, хотя её\nисход практически всегда летален. Судя по всему, вы тоже заражены ею.\nТак что это за болезнь?",
          "answer": "Жизнь.",
          "number": 625
     },
     {
          "question": "Об этой пожилой женщине мы не знаем практически ничего: ни её адреса, ни\nеё возраста, ни даже её имени. О её неунывающих \"квартирантах\" нам тоже\nизвестно немногое. Внимание, вопрос! Что общего у этих квартирантов с\nярыми противниками дружелюбно настроенного тёзки бельгийских королей?",
          "answer": "Жили у бабуси два весёлых гуся, которые, как и ярые противники кота\nЛеопольды, были: один - серый, другой - белый...",
          "number": 626
     },
     {
          "question": "Его долго искали, но так и не нашли. Оказалось, что его вообще не\nсуществует. Однако вряд ли эти поиски можно назвать напрасными, так как\nони лишь подтвердили верность другой теории. Но самое интересное состоит\nв том, что есть люди, которые иногда всё же находятся в нём. А что это\nза люди?",
          "answer": "Радио-, телеведущие. Чаще всего именно они находятся в ЭФИРЕ",
          "number": 627
     },
     {
          "question": "Юморист Марк Твен завидовал Адаму: \"Он был счастливым человеком, ведь\nкогда ему приходило в голову что-нибудь смешное, он мог быть твёрдо\nуверен...\". В чём?",
          "answer": "\"... что не повторяет чужих острот\".",
          "number": 628
     },
     {
          "question": "Когда этот человек выбирал себе псевдоним, то одним из вариантов был\nEdgar Cuthwellis (Эдгар Катвеллис). Однако в конце концов он остановился\nна другом. Каком?",
          "answer": "Льюис Кэрролл. Edgar Cuthwellis - анаграмма Charles Lutwidge (Чарльз\nЛютвидж Доджсон - настоящее имя Кэрролла).",
          "number": 629
     },
     {
          "question": "Один советский писатель как-то пошутил, что если бы наши войска в 1945\nгоду не остановились в Европе, а двинулись дальше и дошли до западного\nпобережья США, то маршала Жукова стоило бы называть по аналогии с тем,\nкак князя Потёмкина назвали \"Таврический\". Так как же могли бы называть\nЖукова?",
          "answer": "Жуков-Колорадский.",
          "number": 630
     },
     {
          "question": "Эта песня является источником одного из распространившихся в своё время\nв среде неисториков заблуждения. Кстати, именно эта песня, помимо всего\nпрочего, советует одной стране прекратить заниматься чисто русским\nделом. А какой стране?",
          "answer": "Аляску продала не Екатерина, а Александр II. Вот так! Хотя, конечно,\nАмерике всё равно валять дурака не стоит...",
          "number": 631
     },
     {
          "question": "Согласно многочисленным источникам у этого человека было 3 сестры и 2\nбрата. Но однажды с лёгкой руки одного поэта у него обнаружился ещё один\nбрат, которого по-русски правильнее было бы назвать \"сестрой\". Как сам\nпоэт сказал об этом?",
          "answer": "Владимир Маяковский писал: \"Партия и Ленин - близнецы-братья\".",
          "number": 632
     },
     {
          "question": "Фраза Фридеша Каринти: \"Ну как женщина и мужчина могут понять друг\nдруга? Ведь они хотят разного...\". А конкретнее?",
          "answer": "\"...Мужчина хочет женщину, а женщина хочет мужчину!\".",
          "number": 633
     },
     {
          "question": "Врачи французского города Канн на рентгенограмме одного из пациентов,\nжаловавшегося на головную боль, обнаружили в черепе отвёртку. Что же\nбыло сделано для того, чтобы это исправить?",
          "answer": "Отвёртку вынули из рентгеновского аппарата, где её забыл\nтехник...",
          "number": 634
     },
     {
          "question": "Индейская легенда гласит, что ТАМ живёт дух Маниту. Ежегодно с помощью\nпироги без вёсел ему в жертву приносили красивую девушку, называемую\n\"Дева тумана\". Так где же обитал дух Маниту?",
          "answer": "В Ниагарском водопаде.",
          "number": 635
     },
     {
          "question": "Осип Мандельштам однажды выдал посвящённый А.М.Эфросу экспромт,\nнесколько странно звучащий в его устах.\n   \"[...]\n   Он папиросы обожал.\n   Пришёл однажды он к Эфросу,\n   Абрам он Маркович, сказал...\" и так далее.\n   Восстановите пропущенную мной первую строчку.",
          "answer": "\"Любил Гаврила папиросы...\".",
          "number": 636
     },
     {
          "question": "В своё время у них стояла проблема названия, ибо похожих групп в стране,\nлюбившей французскую фантастику, было множество. Но выход был найден...\nВскоре один из них написал \"лёгкий\" текстик про глупенькую девочку из\nмногоэтажных кварталов, единственным утешением для которой посреди\nфантасмагории пролетарского бытия стала фотография на стене. А какой\nфранцуз был на ней изображён?",
          "answer": "Жюля Верна читали у нас многие, групп под названием \"Наутилус\" было от\nтрёх до десяти. А вот группа \"Наутилус Помпилиус\" лишь одна! И в одной\nиз своих первых песен она рассказала нам о том, что Ален Делон таки не\nпьёт одеколон...",
          "number": 637
     },
     {
          "question": "На санскрите духовная энергия человека называется \"прана\", на китайском\n- \"ци\", а на японском - \"ки\". Зная это, скажите по-японски \"путь\nгармонизации духовной энергии\".",
          "answer": "Духовная энергия - \"ки\", путь - \"до\". Можно даже не знать, что\nгармонизация звучит как \"ай\", чтобы получить слово айкидо.",
          "number": 638
     },
     {
          "question": "По легенде, один христианский проповедник был посажен в Риме в тюрьму за\nсвою веру и за то, что он на глазах у всех исцелил дочь тюремщика. Его\nприговорили к смерти, и накануне казни он послал ей нежное прощальное\nписьмо. Внимание, вопрос! Как звали этого проповедника?",
          "answer": "С праздником вас, господа!!! А звали этого святого, который даже на\nпороге смерти писал подобные письма, Валентин. И казнили его 14\nфевраля...",
          "number": 639
     },
     {
          "question": "Если бы кому-нибудь пришла в голову мысль модернизировать этот способ\nрыбной ловли, то для подобных целей вполне подошёл бы обыкновенный\nмагнитофон. Внимание, вопрос! Какая основная снасть, наверняка\nотсутствующая у вас, используется при этом способе?",
          "answer": "\"Ловись рыбка, большая и маленькая...\" А ловил волк рыбу на свой\nсобственный хвост, которого, надеюсь, ни у кого из вас не наблюдается...",
          "number": 640
     },
     {
          "question": "Это число получалось в результате самых различных измерений и подсчётов.\nЯ могу вспомнить по крайней мере три таких случая: при нестандартном\nизмерении длины; при оценке количества участников одной военной\nоперации; при описании жилищных условий одним бардом. Что же это за\nчисло?",
          "answer": "38 попугаев. 38 снайперов. На 38 комнаток всего одна уборная.",
          "number": 641
     },
     {
          "question": "В одном из телесериалов жена просит мужа, собирающегося в магазин,\nкупить \"несваримого\" кофе. Как такой кофе назвали бы мы?",
          "answer": "\"Насыпаешь в чашку, заливаешь водой, а варить не надо\". Мы называем\nтакое кофе Растворимым.",
          "number": 642
     },
     {
          "question": "Ангола Барзас, Бари Браслет, Евклид Ибсен были одними из первых. Позже к\nним присоединились Франкфурт Чага, Чаган Экс-ле-бен и многие другие. Так\nкто же эти тридцать один, упорно твердящие, что их тридцать?",
          "answer": "Тома Большой Советской Энциклопедии.",
          "number": 643
     },
     {
          "question": "В одном из номеров \"Литературной газеты\" был опубликован \"Словарь\nноворусского языка\". Там было предложено новое слово: \"мордодел\",\nкоторое является почти точным переводом с английского того слова,\nкоторое оно было признано заменить. Что же это было за слово?",
          "answer": "Имиджмейкер.",
          "number": 644
     },
     {
          "question": "Советским специалистам ПВО, направленным во Вьетнам, нередко удавалось с\nпомощью запуска лишь одной ракеты выводить из строя несколько\nамериканских фантомов (не без помощи самих американцев, конечно). Каким\nобразом это получалось?",
          "answer": "Когда пилоты замечали запуск ракеты, они не знали в кого именно она\nпопадёт и поэтому все на всякий случай катапультировались...",
          "number": 645
     },
     {
          "question": "В 1404 году в Кремле появился прибор, на который были нанесены буквы от\n\"аз\" до \"мыслете\". Для чего его применяли?",
          "answer": "Эти буквы в наши дни сменили цифры от 1 до 12. Часы, появившиеся на\nодной из башен Белокаменного Кремля, показывали время.",
          "number": 646
     },
     {
          "question": "Согласно кулинарному словарю, этот продукт труда кондитера - \"прежде\nвсего результат взбивания пены до определённой консистенции и\nтемпературы и, во-вторых, искусство смешивания двух или нескольких пен и\nпостепенное охлаждение при постоянном взбивании\". А теперь вспомните\nхотя бы одну поговорку, в которой упоминается этот продукт.",
          "answer": "\"Сколько ни говори ХАЛВА, во рту слаще не станет\"...",
          "number": 647
     },
     {
          "question": "В одной из газет недавно под рубрикой \"Как привлечь внимание\nпонравившейся вам девушки\" было опубликовано пять советов. А кем вы\nдолжны быть согласно первому, самому главному из них?",
          "answer": "\"Особью мужского пола\".",
          "number": 648
     },
     {
          "question": "В 1967 года на японском курорте Фунабара установили ванну, искупаться в\nкоторой стоило целых 5 тысяч иен. Однако за 4 года её приняло более 200\nтысяч человек. При этом наблюдались много численные случаи поломки рук,\nног и даже зубов. Что же являлось причиной столь высокого травматизма?",
          "answer": "Искупаться в золотой ванне хочется многим. Но ведь билет тоже хочется\nкомпенсировать. Поэтому \"купальщики\" и пытались отломать или отгрызть\nсебе кусочек золота. Правда, безуспешно...",
          "number": 649
     },
     {
          "question": "Этот город был основан по всей видимости в 1 веке до нашей эры и имеет\nсамое непосредственное отношение к искусству кино. А какой поэт сравнил\nэтот город с лоскутным одеялом?",
          "answer": "Этому городу, воспетому Цоем и группой \"Кино\", две тысячи лет. Конечно,\nесли верить самому поэту...",
          "number": 650
     }
]